\renewcommand{\theoppgave}{\arabic{oppgave}}

\chapter*{Løsninger -- Repetisjonsoppgaver II}

\begin{loesning} Først sjekker vi om utsagnet er sant når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ 2^{4 \cdot 1} \equiv 1 \pmod{15}, \] altså at \[ 2^{4} \equiv 1 \pmod{15}. \] Siden $2^{4} = 16$ og \[ 16 \equiv 1 \pmod{15}, \] er dette riktignok sant.

Anta at utsagnet har blitt bevist når $n=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall. Således har det blitt bevist at \[ 2^{4m} \equiv 1 \pmod{15}. \] Da er %
%
\begin{align*} %
%
2^{4(m+1)} &= 2^{4m + 4} \\
 &= 2^{4m} \cdot 2^{4} \\
&\equiv 1 \cdot 2^{4} \pmod{15}. 
\end{align*} %
%
Vi har: \[ 1 \cdot 2^{4} = 16 \equiv 1 \pmod{15}. \] Dermed er \[ 2^{4(m+1)} \equiv 1 \pmod{15}. \] Således er utsagnet sant når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at utsagnet er sant for et hvilket som helst naturlig tall $n$.
\end{loesning}

\begin{merknad*} Det er lett å løse Oppgave 1 uten å benytte induksjon. Vi har \[ 2^{4m} = \left( 2^{4} \right)^{m} = 16^{m} \equiv 1^{m} = 1 \pmod{15}. \] \end{merknad*}

\begin{loesning} Først sjekker vi om utsagnet er sant når $n=2$ og $n=3$. Når $n=2$ er utsagnet: \[ v_{2} = u_{3} + u_{1}. \] Siden $v_{2} = 3$ og $u_{3} - u_{1} = 2 + 1 = 3$, er dette riktignok sant. 

Når $n=3$ er utsagnet: \[ v_{3} = u_{4} + u_{2}. \] Siden $v_{3} = 4$ og $u_{4} = u_{3} + u_{2} = 3 + 1 = 4$, er dette riktignok sant.

Anta at utsagnet har blitt bevist når $n=m-1$ og når $n=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall slik at $m \geq 3$. Således har det blitt bevist at \[ v_{m-1} = u_{m} + u_{m-2} \] og at \[ v_{m} = u_{m+1} + u_{m-1}. \] Ut ifra definisjonen til $v_{m+1}$, er \[ v_{m+1} = v_{m} + v_{m-1}.\] Dermed er %
%
\begin{align*} %
%
v_{m+1} &= v_{m} + v_{m-1} \\
        &= \left( u_{m+1} + u_{m-1} \right) + \left( u_{m} + u_{m-2} \right) \\
        &= \left( u_{m+1} + u_{m} \right) + \left( u_{m-1} + u_{m-2} \right).
\end{align*} %
%
Ut ifra definisjonen til $u_{m+2}$, er \[ u_{m+2} = u_{m+1} + u_{m}. \] Ut ifra definisjonen til $u_{m}$ er \[ u_{m} = u_{m-1} + u_{m-2}. \] Derfor er \[ \left( u_{m+1} + u_{m} \right) + \left( u_{m-1} + u_{m-2} \right) = u_{m+2} + u_{m} = u_{(m+1) + 1} + u_{(m+1) - 1}. \] Dermed er \[ v_{m+1} = u_{(m+1) + 1} + u_{(m+1) - 1}. \] Således er utsagnet sant når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at utsagnet er sant for et hvilket som helst naturlig tall $n$ slik at $n \geq 2$.

\end{loesning}

\begin{loesning} Først sjekker vi om utsagnet er sant når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ u_{2} = u_{2+1} - u_{2}, \] altså at \[ u_{2} = u_{3} - u_{2}. \] Siden $u_{2} = 1$ og $u_{3} - u_{2} = 2 -1 = 1$, er dette riktignok sant.

Anta at utsagnet har blitt bevist når $n=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall. Således har det blitt bevist at \[ u_{2} +  2u_{4} + 3u_{6} + \dots + mu_{2m} = mu_{2m+1} - u_{2m}. \]  Da er %
%
\begin{align*} %
%
& u_{2} +  2u_{4} + 3u_{6} + \dots + mu_{2m} + (m+1)u_{2(m+1)} \\
&= \left( mu_{2m+1} - u_{2m} \right) + (m+1)u_{2(m+1)} \\
&= mu_{2m+1} - u_{2m} + mu_{2(m+1)} + u_{2(m+1)} \\
&= mu_{2m+1} - u_{2m} + mu_{2m+2} + u_{2m+2} \\
&= mu_{2m+1} + mu_{2m+2} - u_{2m} + u_{2m+2} \\
&= m\left(u_{2m+1} + u_{2m+2} \right) - u_{2m} + u_{2m+2}. 
\end{align*} %
%
Ut ifra definisjonen til $u_{2m+3}$, er $u_{2m+3} = u_{2m+1} + u_{2m+2}$. Dermed er \[  m\left(u_{2m+1} + u_{2m+2} \right) - u_{2m} + u_{2m+2} = mu_{2m+3} - u_{2m} + u_{2m+2}. \] Ut ifra definisjonen til $u_{2m+2}$, er \[ u_{2m+2} = u_{2m} + u_{2m+1}, \] altså er \[ u_{2m} = u_{2m+2} - u_{2m+1}. \] Da er %
%
\begin{align*} %
%
mu_{2m+3} - u_{2m} + u_{2m+2} &= mu_{2m+3} - \left( u_{2m+2} - u_{2m+1} \right) + u_{2m+2} \\
&= mu_{2m+3} - u_{2m+2} + u_{2m+1} + u_{2m+2} \\
&= mu_{2m+3} + u_{2m+1}. 
\end{align*} %
%
Det følger fra ligningen \[ u_{2m+3} = u_{2m+1} + u_{2m+2} \] at \[ u_{2m+1} = u_{2m+3} - u_{2m+1}. \] Derfor er %
%
\begin{align*} %
%
mu_{2m+3} + u_{2m+1} &= mu_{2m+3} + \left( u_{2m+3} - u_{2m+1} \right) \\
&= (m+1)u_{2m+3} - u_{2m+1} \\
&= u_{2(m+1)} - u_{2(m+1) -1}.
\end{align*} %
%
Dermed er \[ u_{2} +  2u_{4} + 3u_{6} + \dots + mu_{2m} + (m+1)u_{2(m+1)} = u_{2(m+1)} - u_{2(m+1) -1}. \] Således er utsagnet sant når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at utsagnet er sant for et hvilket som helst naturlig tall $n$. 

\end{loesning} 

\begin{loesning} Først sjekker vi om utsagnet er sant når $n=1$ og $n=2$. Når $n=1$ er utsagnet: \[ 2^{1-1}u_{1} \equiv 1 \pmod{5}, \] altså at \[ 2^{0} u_{1} \equiv 1 \pmod{5} \] Siden $u_{1} = 1$, er $2^{0} u_{1} = 1 \cdot 1 = 1$, altså er det riktignok sant at \[ 2^{0} u_{1} \equiv 1 \pmod{5}. \]

Når $n=2$ er utsagnet: \[ 2^{2-1} u_{2} \equiv 2 \pmod{5}, \] altså at \[ 2u_{2} \equiv 2 \pmod{5}. \] Siden $u_{2} = 1$, er $2u_{2} = 2 \dot 1 = 2$, altså er det riktignok sant at \[ 2u_{2} \equiv 1 \pmod{5}. \] 

Anta at utsagnet har blitt bevist når $n=m-1$ og når $n=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall slik at $m \geq 2$. Således har det blitt bevist at \[ 2^{m-2}u_{m-1} \equiv m-1 \pmod{5} \] og at \[ 2^{m-1}u_{m} \equiv m \pmod{5}. \] Ut ifra definisjonen til $u_{m+1}$, er \[ u_{m+1} = u_{m} + u_{m-1}.\] Dermed er %
%
\begin{align*} %
%
2^{(m+1) -1}u_{m+1} &= 2^{m} u_{m+1} \\ 
&= 2^{m} \left( u_{m-1} + u_{m} \right) \\
&= 2^{m} u_{m-1} + 2^{m} u_{m} \\
&= 2^{2}\left( 2^{m-2}u_{m-1} \right) + 2 \left( 2^{m-1} u_{m} \right) \\
&\equiv 2^{2} \cdot (m-1) + 2 \cdot m \pmod{5}
\end{align*} %

Vi har: \[ 2^{2} \cdot (m-1) + 2 \cdot m = 4(m-1) + 2m = 6m - 4 \equiv m + 1 \pmod{5}. \] Dermed er \[ 2^{(m+1) -1}u_{m+1} \equiv m+1 \pmod{5}. \] Således er utsagnet sant når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at utsagnet er sant for et hvilket som helst naturlig tall. 

\end{loesning}
